\documentclass{screxam-cs}
\usepackage{cspseudo} % for pseudocode
\usepackage{enumitem} % to define \begin{itemize}[label=...]
\usepackage{forest}

\usetikzlibrary{matrix}
\usetikzlibrary{positioning}


\newcommand{\checkbox}{\tikz[anchor=base, baseline] {\node[draw] (a) {\phantom{X}};}}
\newcommand{\checkitem}{\item [\checkbox{}]}
\newenvironment{checkitemize}
  {\begin{itemize}[label=\protect\checkbox]}
  {\end{itemize}}

\newcommand{\Oof}[1]{\ensuremath{\mathcal{O}(#1)}}

\newcommand{\ttt}[9]{
  \begin{tikzpicture}
    \matrix[matrix of nodes, ampersand replacement=\&, anchor=south west, inner sep=0pt, outer sep=0pt,
        every node/.append style={
          anchor=center, draw, outer sep=0pt, minimum width=10pt,
          minimum height=10pt, inner sep=1pt, font=\tiny
        },
        row sep=-\pgflinewidth, column sep=-\pgflinewidth] (m) {
      #1\vphantom{X} \& #2\vphantom{X} \& #3\vphantom{X} \\
      #4\vphantom{X} \& #5\vphantom{X} \& #6\vphantom{X} \\
      #7\vphantom{X} \& #8\vphantom{X} \& #9\vphantom{X} \\
    };
  \end{tikzpicture}
}

\title{Klausur A\&D SoSe 2017}
\author{Christopher Schölzel}
\lecture{A\&D Sommersemester 2017}

\lstset{language=cs-pseudo}


\begin{document}
\pagenumbering{roman}

\begin{nobreakarea}
  \points{10}
  \section{Techniken erklären}

  Beschreiben Sie jeweils in zwei Sätzen die essentielle Idee der folgenden algorithmischen Techniken:

  \newcommand{\techniqueSize}{40pt}
  \begin{itemize}
    \item[a)] Brute force \textarea{\techniqueSize}
    \item[b)] Backtracking \textarea{\techniqueSize}
    \item[c)] Gier \textarea{\techniqueSize}
    \item[d)] Dynamische Programmierung \textarea{\techniqueSize}
    \item[e)] Teile und herrsche \textarea{\techniqueSize}
    \item[f)] Branch and bound \textarea{\techniqueSize}
  \end{itemize}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  \points{12}
  \section{Datenstruktur auswählen}

  Geben Sie für die folgenden Probleme jeweils einen abstrakten Datentyp an, der die geforderten Operationen bietet und eine Datenstruktur, die die gegebenen Laufzeit-Anforderungen im Average-Case erfüllen kann.

  \begin{itemize}
    \item[a)] Speichern von ungelösten Abhängigkeiten beim Installieren eines Softwarepakets.
      \begin{itemize}
        \item \code{push}: Hinzufügen einer Abhängigkeit muss in \Oof{1} möglich sein.
        \item \code{pop}: Entfernen der zuletzt gespeicherten Abhängigkeit muss in \Oof{1} möglich sein.
      \end{itemize}
    \item[b)] Speichern von erhaltenen Nachrichten in einem Chatserver.
      \begin{itemize}
        \item \code{enqueue}: Hinzufügen einer Nachricht muss in \Oof{1} möglich sein.
        \item \code{dequeue}: Entfernen der ältesten Nachricht muss in \Oof{1} möglich sein.
      \end{itemize}
    \item[c)] Speichern von Text für eine Worthäufigkeitsanalyse.
      \begin{itemize}
        \item \code{next}: Sprung zum nächsten Wort muss in \Oof{1} (bzw. \Oof{w} wobei $w$ die Wortlänge ist) möglich sein.
      \end{itemize}
    \item[d)] Speichern von Zuständen mit unterschiedlichen Übergangswahrscheinlichkeiten zu beliebig vielen anderen Zuständen.
      \begin{itemize}
        \item \code{weight}/\code{edges}: Produkt der Übergangswahrscheinlichkeiten entlang eines Pfades der Länge $p$ muss in \Oof{p} bestimmbar sein.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  \points{10}
  \section{Duplikate entfernen}

  \begin{itemize}
    \item[a)] Beschreiben Sie einen Algorithmus als Pseudocode, der aus einer Liste eine neue Liste ohne Duplikate erzeugt. Verwenden Sie dazu ausschließlich Listen als Datenstruktur.
    \item[b)] In welcher Effizienzklasse liegt die Laufzeit Ihres Algorithmus (möglichst enge Schranke in O-Notation)?
    \item[c)] Beschreiben Sie eine Idee, wie Sie den Algorithmus mit einer anderen Datenstruktur mit einer Laufzeit in \Oof{n} implementieren könnten.
  \end{itemize}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  \points{10}
  \section{Binärer Suchbaum}

  Betrachten Sie den folgenden binären Suchbaum:

  \begin{forest}
    [5
      [3, grow=-110
        [2]
      ]
      [7
        [5]
        [11]
      ]
    ]
  \end{forest}

  \begin{itemize}
    \item[a)] Zeichen Sie den Baum nach dem Einfügen der Werte 4 und 6
    \item[b)] Entfernen Sie nun den Wert 5 aus dem Baum aus a). Verwenden Sie dazu einen Algorithmus, der sicherstellt, dass die Tiefe des Baumes beim Entfernen nicht größer werden kann.
  \end{itemize}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  \points{10}
  \section{Heap}

  Zeichnen Sie einen (Max-)Heap, der die folgenden Werte enthält: 2, 13, 5, 3, 11, 7
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  \points{10}
  \section{Klasseninvariante für Mengen}

  Betrachten Sie die folgende Implementierung einer Menge in Java:

  \begin{specification}[language=java]
public class NaiveSet<E> {
  private List<E> elements = new ArrayList<>();
  public boolean add(E e) {
    boolean alreadyThere = elements.contains(e)
    if (!alreadyThere) {
      elements.add(e);
    }
    return !alreadyThere;
  }
  public boolean contains(E e) {
    return elements.contains(e);
  }
  public void intersect(NaiveSet<E> set) {
    List<E> newElements = new ArrayList<>();
    for(E element: this.elements) {
      if (set.contains(element)) {
        newElements.add(element);
      }
    }
    this.elements = newElements;
  }
}
  \end{specification}

  Zeigen Sie, dass für diese Klasse die folgende Invariante gilt:

  $\forall x,y \in elements: x \neq y$

\end{nobreakarea}

\newcommand{\showmethod}[1]{
  Zeigen Sie, dass die Invariante nach dem Aufruf von \code{#1} gilt, falls sie auch vor dem Aufruf gültig war.

  \textarea{250pt}
}
\begin{itemize}
  \begin{nobreakarea}
  \item[a)] Zeigen Sie, dass die Invariante nach jedem Konstruktoraufruf gilt.

  \textarea{200pt}
  \end{nobreakarea}
  \begin{nobreakarea}
  \item[b)] \showmethod{add}
  \end{nobreakarea}
  \begin{nobreakarea}
  \item[c)] \showmethod{contains}
  \end{nobreakarea}
  \begin{nobreakarea}
  \item[d)] \showmethod{intersect}
  \end{nobreakarea}
\end{itemize}

\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 2 min
  \points{10}
  \section{Kruskal und negative Kanten}

  Hat der Algorithmus von Kruskal Probleme mit negativen Kanten? Warum bzw. warum nicht?

  \textarea{200pt}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  \points{10}
  \section{Clustering mit Kruskal}

  In der Vorlesung haben wir besprochen, dass man mit dem Algorithmus von Kruskal auch ein Clustering von Daten erstellen kann, indem man zuerst einen minimalen Spannbaum mit dem Algorithmus von Kruskal erstellt und dann die $k-1$ größten Kanten löscht um $k$ verbundene Cluster zu erhalten.

  Welche Cluster würde der Algorithmus von Kruskal den Graphen mit der folgenden Adjazenzmatrix für $k=3$ bestimmen? Geben Sie die Elemente an, die zu dem jeweiligen Cluster gehören.

  \vspace{10pt}

  \begin{tabular}{r r r r r r r r}
    &    A &  B &  C &  D &  E &  F &  G\\
    A &  0 &  1 &  3 & 14 &  8 &  9 &  7\\
    B &  1 &  0 &  4 & 12 & 13 & 17 &  9\\
    C &  3 &  4 &  0 & 13 & 11 & 10 &  8\\
    D & 14 & 12 & 13 &  0 & 15 & 16 & 14\\
    E &  8 & 13 & 11 & 15 &  0 &  1 &  5\\
    F &  9 & 17 & 10 & 16 &  1 &  0 &  4\\
    G &  7 &  9 &  8 & 14 &  5 &  4 &  0\\
  \end{tabular}

  \vspace{10pt}

  \begin{itemize}
    \item Cluster 1: \textfield{150pt}
    \item Cluster 2: \textfield{150pt}
    \item Cluster 3: \textfield{150pt}
  \end{itemize}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 7 min
  \points{10}
  \section{Schleifeninvariante}

  Betrachten Sie den folgenden Algorithmus.

  \begin{specification}[language=cs-pseudo]
algorithm poly31(coeffs: int[])
  p := 1
  for c in coeffs do
    p := p * 31 + c
  \end{specification}

  Beweisen Sie, dass die folgende Schleifeninvariante für die for-Schleife in \code{poly31} gilt:

  \begin{eqnarray*}
  p_i & = & \sum \limits_{k=1}^{i} 31^{i-k} \cdot \text{coeffs}[k-1]\\
      & = & 31^{i-1} \cdot \text{coeffs}[0] + 31^{i-2} \cdot \text{coeffs}[1] + ... + \text{coeffs}[i-1] \cdot 31 + \text{coeffs}[i]
  \end{eqnarray*}

  \textarea{400pt}
\end{nobreakarea}


\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 2 min
  \points{10}
  \section{Effizienzklassen}

  Vervollständigen Sie die folgende Tabelle von (amortisierten) Worst-Case-Laufzeiten in O-Notation. Geben Sie immer eine möglichst enge Schranke für die Laufzeit an.

  Gehen Sie dabei bei den Operationen \enquote{Einfügen} und \enquote{Entfernen} davon aus, dass diese an einer \stress{beliebigen} Stelle in der Datenstruktur passieren können.

  \begin{tabular}{l l l l}
    & Einfügen & Entfernen & Finden \\
    Array-Liste & \Oof{n}\\
    Einfach verkettete Liste & & \Oof{n} \\
    Hashtabelle \\
    Binärer Suchbaum\\
  \end{tabular}
\end{nobreakarea}



\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 3 min
  \points{10}
  \section{Vergleich von Laufzeiten}

  Sie haben zwei Algorithmen zur Lösung eines Graphenproblems gegeben. Die Algorithmen haben die folgende Laufzeit in Abhängigkeit der Anzahl der Knoten $|V|$ und der Anzahl der Kanten $|E|$.

  \begin{itemize}
    \item Laufzeit von Algorithmus A: \Oof{|V| \log |V| + |E|}
    \item Laufzeit von Algorithmus B: \Oof{|V| + |E| \log |E|}
  \end{itemize}

  Geben Sie für jede der folgenden Situationen eine vereinfachte Laufzeit für beide Algorithmen an als möglichst enge Schranke in O-Notation. Für welchen Algorithmus würden Sie sich jeweils entscheiden?

  \begin{tabular}{l p{4cm} p{4cm} p{4cm}}
    Anzahl von Kanten & Laufzeit von A & Laufzeit von B & A oder B?\\
    $|E| \in \Oof{1}$ \\
    $|E| \in \Oof{\log |V|}$ \\
    $|E| \in \Oof{|V|}$ \\
    $|E| \in \Oof{|V|^2}$ \\    
  \end{tabular}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 5 min
  \points{10}
  \section{Minimax}
  \begin{itemize}
    \item[a)] Zeichnen Sie den vollständigen Spielbaum für das Spiel Tic-Tac-Toe beginnend bei der folgenden Spielsituation.
    \item[b)] Schreiben Sie zu jedem Spielzug im Baum die Bewertung als Zahl dazu, die der Spielzug beim Minimax-Algorithmus erhält wenn
      \begin{itemize}
        \item X am Zug ist,
        \item X der maximierende Spieler ist,
        \item O der minimierende Spieler ist,
        \item ein Sieg für X mit 1, ein Sieg für O mit -1 und ein Gleichstand mit 0 bewertet wird.
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \begin{solutionarea}
    \begin{center}
      \ttt{X}{O}{X}
          {X}{O}{O}
          { }{ }{ }
    \end{center}

    \vspace{300pt}
  \end{solutionarea}
\end{nobreakarea}


\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 9 min
  \points{10}
  \section{Mergesort}

  Beschreiben Sie den Algorithmus Mergesort in Pseudocode.

  \textarea{600pt}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 4 min
  \points{10}
  \section{Sortieren}

  Beschreiben Sie igrendeinen Sortieralgorithmus in Pseudocode. Es gibt \stress{keine} Zusatzpunkte für kompliziertere Algorithmen.

  \textarea{200pt}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 5 min
  \points{10}
  \section{Insertionsort}

  Betrachten Sie den folgenden Algorithmus:

  \begin{specification}[language=cs-pseudo]
algorithm insertionSort(lst: List<E>)
  for i := 1 to size(lst) step 1 do
    j := i
    while j > 0 and lst[j-1] > lst[j] do
      swap(lst, j, j-1)
      j := j - 1
  \end{specification}

  Die Hilfsfunktion \code{swap(x,a,b)} tauscht dabei in der Liste \code{x} den Inhalt an Position \code{a} mit dem Inhalt an Position \code{b} aus.

  \begin{itemize}
    \item[a)] Was macht der Algorithmus im folgenden Aufruf? Schreiben Sie jeweils die Werte der Liste nach jedem Durchlauf der äußeren Schleife auf.

    \begin{specification}[language=cs-pseudo]
insertionSort([4,2,8,1])
    \end{specification}

    \begin{tabular}{l l l l l}
      \code{i} & \code{lst[0]} & \code{lst[1]} & \code{lst[2]} & \code{lst[3]}\\
      - & 4 & 2 & 8 & 1\\
      1 \\
    \end{tabular}

    \vspace{60pt}
    \item[b)] Erklären Sie in eigenen Worten, wie der Algorithmus funktioniert.

    \textarea{150pt}
    \item[C)] Welche Effizienzklasse hat der Algorithmus im Worst-Case, wenn \code{lst} eine Array-Liste ist?

    Effizienzklasse von \code{insertionSort}: \textfield{60pt}
  \end{itemize}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 4 min
  \points{10}
  \section{Alter raten}

  Sie sollen das genaue Alter einer Person erraten. Sie dürfen nur konkrete Zahlen raten. Je nach ihrer Antwort gibt es drei mögliche Reaktionen:
  \begin{itemize}
    \item Haben Sie \stress{richtig} geraten, gratuliert Ihnen die Person zur Lösung der Aufgabe.
    \item Haben Sie \stress{zu niedrig} geschätzt, fühlt Ihr Gegenüber sich geschmeichelt.
    \item Haben Sie \stress{zu hoch} geschätzt, wirkt Ihr Gegenüber verärgert.
  \end{itemize}

  Gehen Sie davon aus, dass Sie abschätzen können, dass die Person mindestens 40 und höchstens 55 Jahre alt ist.

  \begin{itemize}
    \item[a)] Beschreiben Sie eine Technik, wie Sie mit möglichst wenig Rateversuchen die Lösung finden.

    \textarea{200pt}
    \item[b)] Wieviele Fragen brauchen Sie im schlimmsten Fall, um die Lösung zu finden?

    Anzahl der Fragen: \textfield{50pt}
  \end{itemize}
\end{nobreakarea}

\newcommand{\graphquestions}[1]{
  \subsection{#1}

  \begin{itemize}
    \item[a)] Ist der Algorithmus von #1 definiert für
    \begin{checkitemize}
      \item gerichtete Graphen,
      \item ungerichtete Graphen,
      \item oder beide Sorten von Graphen?
    \end{checkitemize}
    \item[b)] Ist der Algorithmus von #1 definiert für
    \begin{checkitemize}
      \item Graphen mit Kantengewichtung,
      \item Graphen ohne Kantengewichtung,
      \item oder beide Sorten von Graphen?
    \end{checkitemize}
    \item[c)] Ist der Algorithmus von #1 definiert für
    \begin{checkitemize}
      \item zusammenhängende Graphen,
      \item nicht zusammenhängende Graphen,
      \item oder beiden Sorten von Graphen?
    \end{checkitemize}
    \item[d)] Darf ein Graph beim Algorithmus von #1
    \begin{checkitemize}
      \item Zyklen enthalten,
      \item oder darf er keine Zyklen enthalten?
    \end{checkitemize}
  \end{itemize}
}
\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 2 min
  \points{10}
  \section{Voraussetzungen von Dijkstra und Kruskal}

  Bei dieser Aufgabe ist jeweils nur eine der Antwortmöglichkeiten für die Teile a), b), c) und d) korrekt.

  \graphquestions{Dijkstra}
\end{nobreakarea}
\begin{nobreakarea}
  \graphquestions{Kruskal}
\end{nobreakarea}


\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 1 min
  \points{10}
  \section{Suchalgorithmen in Bäumen}

  \newcommand{\memoryQuestion}[1]{Geben Sie den Speicherverbrauch einer #1 im Worst-case an (möglichst enge Schranke in O-Notation in Abhängigkeit der Anzahl der Knoten $n$).

  Speicherverbrauch: \textfield{50pt}

  Zeichnen Sie beispielhaft einen Baum, für den diese Worst-Case Situation eintritt.

  \textarea{100pt}
  }

  \begin{itemize}
    \item[a)] \memoryQuestion{Tiefensuche}
    \item[b)] \memoryQuestion{Breitensuche}
  \end{itemize}
\end{nobreakarea}


\begin{nobreakarea}
  % Zeit: 5 min
  \points{10}
  \section{Autogenerierte Hash-Funktion}

  Betrachten Sie die folgende Implementierung einer Hash-Funktion für eine Menge in Java.

  \begin{specification}[language=java]
public class NaiveSet<E> {
  private List<E> elements = new ArrayList<>();
  public boolean add(E e) {
    boolean alreadyThere = elements.contains(e)
    if (!alreadyThere) {
      elements.add(e);
    }
    return !alreadyThere;
  }
  public boolean contains(E e) {
    return elements.contains(e);
  }
  public boolean equals(Object other) {
    if (!other instanceof NaiveSet<E>) return false;
    NaiveSet<E> otherSet = (NaiveSet<E>) other;
    for(E e: otherSet.elements) {
      if (!this.contains(e)) return false;
    }
    for(E e: this.elements) {
      if (!otherSet.contains(e)) return false;
    }
    return true;
  }
  public int hashCode() {
    return elements.hashCode();
  }
}
  \end{specification}
\end{nobreakarea}

  \begin{itemize}
    \begin{nobreakarea}
    \item[a)] Geben Sie die Beziehung zwischen der Methode \code{hashCode} und der Methode \code{equals} an, die in Java immer erfüllt sein muss.
    \end{nobreakarea}

    \textarea{100pt}
    \begin{nobreakarea}
    \item[b)] Ist diese Beziehung auch bei der Implementierung in \code{NaiveSet} gegeben? Erläutern Sie ihre Antwort.

    \textarea{200pt}
    \end{nobreakarea}
  \end{itemize}

  \begin{nobreakarea}
    % Zeit: 4 min
    \points{10}
    \section{Binäre Suche}

    Gegeben Sei die folgende sortierte Liste von Zahlen:

    \code{lst := [1, 4, 7, 8, 9, 10, 13, 18, 22]}

    \begin{itemize}
      \item[a)] Verwenden Sie eine binäre Suche um die Zahl 8 zu finden. Geben Sie dazu in dem folgenden Textfeld die Zahlen an, auf die Sie dabei zugreifen müssen. Achten Sie auf die korrekte Zugriffsreihenfolge.

      \textarea{\parskip}
      \item[b)] Zeichnen Sie einen binären Suchbaum, der die Suchreihenfolge abbildet, die Sie in Aufgabenteil a) verwendet haben. Dabei soll die erste Zahl, auf die zugegriffen wird, an der Wurzel des Baumes stehen. Die Kinder eines Knotens sollen die Möglichkeiten darstellen Zeichnen Sie den vollständigen Baum, der alle Zahlen der Liste als Knoten enthält (nicht nur den Pfad zur Zahl 8).

      \textarea{200pt}

      \item[c)] Geben Sie die Laufzeit (möglichst enge Schranke in O-Notation) der binären Suche an, je nach dem ob \code{lst} eine Array-Liste oder eine doppelt verkettete Liste ist.

      \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
      \begin{tabular}{l l}
        Array-Liste: & \textfield{50pt}\\
        doppelt verkettet: & \textfield{50pt}\\
      \end{tabular}

      \item[d)] Geben Sie an, wie viele Listenzugriffe im schlimmsten Fall für eine Liste der Länge 1024 nötig wären. Gehen Sie dazu davon aus, dass \code{lst} eine Array-Liste ist.

      Anzahl der Zugriffe: \textfield{200pt}
    \end{itemize}
  \end{nobreakarea}

% \subsection{Brute Force}

% Welche der folgenden Eigenschaften sind charakteristisch für einen Algorithmus der \stress{Brute Force} verwendet?

% \newcommand{\tecanswers}{\begin{checkitemize}
%   \item wählt in jedem Schritt den Weg, der in Richtung des Ziels führt.
%   \item kehrt niemals um.
%   \item versucht frühzeitig umzukehren, wenn ein Weg nicht mehr zur Lösung führen kann.
%   \item fügt Teillösungen zu einer Gesamtlösung zusammen.
%   \item probiert alle Möglichkeiten durch, bis die Lösung gefunden ist.
%   \item prüft bei jedem Aufruf, ob das Ergebnis schon bekannt ist.
%   \item benötigt eine Heuristik, um abzuschätzen wie gut eine Teillösung ist.
%   \item zerteilt ein Problem in kleinere Teilprobleme.
%   \item speichert Teilergebnisse.
% \end{checkitemize}}

% \subsection{Gier}

% Welche der folgenden Eigenschaften sind charakteristisch für einen Algorithmus der \stress{Gier} verwendet?

% \tecanswers
 
% \subsection{Backtracking}

% Welche der folgenden Eigenschaften sind charakteristisch für einen Algorithmus der \stress{Backtracking} verwendet?

% \tecanswers

% \subsection{Teile und herrsche}

% Welche der folgenden Eigenschaften sind charakteristisch für einen Algorithmus der \stress{Teile und herrsche} verwendet?

% \tecanswers

% \subsection{Dynamische Programmierung}

% Welche der folgenden Eigenschaften sind charakteristisch für einen Algorithmus der \stress{dynamische Programmierung} verwendet?

% \tecanswers

% \points{10}
% \section{Algorithmische Techniken erkennen}

% Geben Sie zu den folgenden Pseudocode-Stücken jeweils an, um welche algorithmische Technik es sich hierbei handelt.


\end{document}